<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
  <rss version="2.0"><channel> 
				<title>RSS Code Crafters</title> 
				<description></description>
				<link></link> 
				<language>id-id</language><item>
						                <title>Kemdikbudristek Dorong Guru Manfaatkan Teknologi saat Mengajar</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/kemdikbudristek-dorong-guru-manfaatkan-teknologi-saat-mengajar</link>
						                <description>Jakarta, Jurnas.com - Kementerian Pendidikan, Kebudayaan, Riset, dan Teknologi (Kemdikbudristek) mendorong guru memanfaatkan teknologi dalam kegiatan belajar mengajar.Hal itu disampaikan Sekretaris Jenderal Kemdikbudristek, Suharti, saat membuka Program Pembelajaran berbasis Teknologi Informasi dan Komunikasi/TIK (PembaTIK 2023), yang digelar Pusat Data dan Teknologi Informasi (Pusdatin).Program yang telah dimulai sejak Juli 2023, saat ini telah memasuki tahap akhir, yaitu level empat. Di babak ini, 30 peserta terbaik dari 38 provinsi di Indonesia akan mengikuti tahap berbagi dan berkolaborasi."Dengan adanya kompetensi berbagi, Kemdikbudristek mendorong guru tidak hanya mampu menerapkan pemanfaatan teknologi dalam kegiatan belajar dan mengajar, tetapi juga dalam karya inovasi dalam pembelajaran," kata Suharti.Suharti menambahkan, program PembaTIK diharapkan dapat menjadi pemantik untuk meningkatkan pemerataan kualitas pendidikan di Indonesia."PembaTIK level 4 dapat menjadi wadah berbagi wawasan, dan bertukar ilmu pengetahuan antarguru. Manfaatkan dengan baik, jangan kendorkan semangat hingga tuntas mengikuti program PembaTIK 2023," ujar dia.Kepala Pusdatin, Muhamad Hasan Chabibie, menjelaskan pelaksanaan PembaTIK ini diselenggarakan berjenjang empat level, yaitu level 1-Literasi TIK, level 2-Implementasi TIK, level 3-Kreasi TIK, dan level 4-Berbagi dan Berkolaborasi.PembaTIK level 1-Literasi TIK telah diikuti sebanyak 79.919 peserta dari jenjang PAUD, SD, SMP, SMA, SMK, SLB dan Sekolah Luar Negeri di seluruh Indonesia yang berlangsung secara daring pada Juli 2023.Berikutnya, PembaTIK level 2-Implementasi TIK diselenggarakan pada Agustus dan diikuti sebanyak 33.923 peserta. PembaTIK level 3-Kreasi TIK diikuti oleh 13.931 peserta. Untuk PembaTIK level 4-Berbagi dan Berkolaborasi, peserta yang lolos sebanyak 1.066 orang.Dari jumlah tersebut akan diseleksi kembali hingga mendapatkan satu peserta terbaik dari setiap provinsi di Indonesia untuk menjadi Duta Teknologi 2023."Tingkat Berbagi dan Berkolaborasi dari PembaTIK memberikan kesempatan kepada para peserta untuk berbagi pengalaman, pengetahuan, dan praktik terbaik dalam memanfaatkan TIK untuk pendidikan. Mereka didorong untuk saling belajar dari keahlian masing-masing dan menumbuhkan inovasi dalam metode pengajaran dan pembelajaran berbasis teknologi," ujar Hasan.Para peserta PembaTIK yang lolos berkesempatan mengikuti sesi bersama narasumber yang berkecimpung di dunia TIK, seperti Lenang Manggala yang meraih penghargaan Innovation Heroes dan Uwes Anis Chaeruman.</description>
					                </item><item>
						                <title>Ekonomi Digital RI Diprediksi Moncer di 2023, Telkom Dinilai Jadi Penggeraknya</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/ekonomi-digital-ri-diprediksi-moncer-di-2023-telkom-dinilai-jadi-penggeraknya</link>
						                <description>Jakarta - Seiring dengan pandemi yang semakin membaik, ekonomi digital Indonesia diprediksikan akan moncer pada 2023 ini. Penyedia aplikasi digital akan jadi salah motor penggerak ekonomi digital RI tersebut.Merujuk pada data Google yang bekerjasama dengan Temasek, dan Bain & Company dalam laporan bertajuk "e-Conomy SEA 2022" disebutkan bahwa ekonomi digital Indonesia diperkirakan mencapai USD 77 miliar pada 2022. Angka ini, tulis laporan tersebut, meningkat 22% dari tahun sebelumnya serta naik 19,8% dari tahun 2020 (sebesar USD 44 miliar). Kontribusi terbesar berasal dari penjualan kotor barang dan jasa dari sektor e-commerce dengan nilai estimasi USD 59 miliar. Kemudian disusul jasa transportasi dan pesan-antar makanan, pemesanan tiket perjalanan, serta media onlineLaporan Google Cs itu memproyeksikan ekonomi digital Indonesia akan terus tumbuh dan tetap menjadi yang terbesar di Asia Tenggara sampai 2030. Namun, ada sejumlah tantangan ekonomi makro yang berpotensi membebani prospek pertumbuhan ini.Dalam laporan yang sama juga menyebutkan kalau ekonomi digital Indonesia masih jadi yang terbesar di Asia Tenggara untuk tahun ini dan puncaknya pada tahun 2024. Melihat kondisi tersebut Telkom telah menyiapkan diri sedemikian rupa. Melalui umbrella brand, Leap, sepanjang tahun 2022 telah agresif pada sektor tersebut dengan kehadiran PaDI UMKM di bidang ekosistem e-Commerce serta Logee untuk jasa transportasi.Langkah tersebut dinilai para pengamat ekonomi digital di tanah air, sudah pada jalur yang benar. Nur Islami Javad, Chief of DEF (Digital Startup, E-Commerce & Fintech) Lembaga Riset Telematika Sharing Vision mengatakan, akselerasi nyata dirasakannya bila melihat kinerja Leap Telkom sepanjang tahun lalu."Apabila mayoritas startup perlu dua tahun untuk akselerasi tembus pasar dengan growth hacking yang signifikan, saya menilai Direktur Digital Telkom dan jajarannya sudah bisa persingkat itu menjadi kurang dari dua tahun," ujarnya seperti dalam keteragannnya.Menurut Jeff, sapaannya, growth hacking semacam itu wajar terjadi karena perusahaan plat merah ini tak terkendala modal kerja. Di sisi lain, strategi khas startup dengan membentuk Tribe Leader secara remote juga dilakukan oleh Telkom Leap.Logee Telkom Foto: Telkom"Setahu saya ada ratusan kawan-kawan penggiat startup Bandung yang direkrut untuk mendukung Leap, mereka direkrut memperkuat tim digital Telkom dengan posisi tetap di Bandung. Ada yang jadi programmer, agile scrum, product manager, macam-macam itu," ujar Vice President Startup Bandung ini.Kolaborasi juga terbuka kepada akademisi yang memiliki keahlian terkait seperti kecerdasan buatan dan big data. Pola kerjanya adalah koordinasi via layanan video conference dan sesekali rapat koordinasi secara luring. Strategi aneka kolaborasi yang serba digital ini membuat Leap, produk digital Telkom, bisa cepat menyatu dalam platform ekosistem digital."Sebagai sebuah produk, Leap cepat jadi walau untuk jadi mesin duit tentu perlu waktu. Jangankan produk digital, produk konvensional pun tidak bisa langsung cetak banyak keuntungan, ada proses yang harus dilewati dulu," ujar pria alumni Magister STBM ITB tersebut.Danrivanto Budhijanto, pakar hukum teknologi informasi dari Unpad menyatakan, Leap sebagai produk digital Telkom sudah sesuai. Sebab, selain sesuai tren global operator telekomunikasi, pihaknya juga melihat ada spirit kehadiran BUMN sebagai agen pembangunan negeri.Baca juga:IndiHome Siap Dongkrak Kecepatan Internet Fixed Broadband Indonesia"Nuansa kehadirannya menjadi agent of change dirasakan. Terutama dalam memperluas prinsip keadilan sosial bagi seluruh rakyat, itu sudah dan terus dilakukan layanan digital Telkom," ungkapnya.Menurut dia, sebagai Badan Usaha Milik Negara (BUMN), layanan inti yang memudahkan masyarakat Indonesia, wajib terus diberikan. Akan tetapi, inovasi layanan berupa produk digital harus simultan dilakukan sekalipun kompetisinya tidak mudah."Inovasi ini adalah mandatori ke badan usaha milik negara, yang dilakukan tak semata-mata agar mampu memberi profit perusahaan dan dividen negara, juga untuk terus menjaga daya saing BUMN," pungkas Staf Khusus Menkominfo 2014-2019 tersebut.</description>
					                </item><item>
						                <title>Alibaba DAMO Prediksi 10 Tren Teknologi 2023, Generative AI Disorot</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/alibaba-damo-prediksi-10-tren-teknologi-2023-generative-ai-disorot</link>
						                <description>Alibaba DAMO Academy (“DAMO”) membagikan 10 prediksi terkait tren teknologi terdepan yang akan membentuk industri di tahun 2023. Salah satu yang disoroti oleh inisiatif penelitian global dari Alibaba Group ini adalah Generative Artificial Intelligence (AI Generatif). Penerapan artificial intelligence generatif ini diharapkan dapat terus berkembang, terutama dalam mengubah proses produksi konten digital.  Dengan kemajuan teknologi di masa depan dan pengurangan biaya, AI Generatif akan menjadi teknologi inklusif yang secara signifikan dapat meningkatkan variasi, kreativitas, dan efisiensi pembuatan konten, menurut DAMO.Teknologi penting lainnya yang diperkirakan akan muncul adalah dual-engine decision intelligence (kecerdasan keputusan bermesin ganda). Didukung oleh optimalisasi operasi dan machine learning, sistem kecerdasan ini memungkinkan alokasi sumber daya yang dinamis, komprehensif, dan real-time, seperti pengiriman listrik secara real-time, optimalisasi throughput pelabuhan, penugasan stan bandara, dan peningkatan dalam proses manufaktur. Kemampuan ini disebut DAMOi dapat membantu bisnis meningkatkan efisiensi operasional.Sementara itu, komputasi dan keamanan cloud diperkirakan akan terus memainkan peran kunci dalam transformasi digital bisnis. Berkat teknologi keamanan dan komputasi cloud yang menjadi lebih terintegrasi daripada sebelumnya, layanan keamanan bisa beralih ke cloud native, berorientasi platform, dan cerdas.Tren lain yang berkembang menurut prediksi DAMO adalah pre-trained multimodal foundation model, chiplet, pemrosesan dalam memori (in-memory processing), arsitektur komputasi awan terintegrasi perangkat keras-perangkat lunak (hardware-software integrated cloud computing architecture), struktur yang dapat diprediksi berdasarkan sinergi edge-cloud (predictable fabric), pencitraan komputasi (computational imaging), serta perencanaan tata kota virtual skala besar (Urban Digital Twins).Tren teknologi teratas di tahun 2023 diformulasikan DAMO melalui analisis makalah publik dan pengajuan paten selama tiga tahun terakhir, serta wawancara dengan hampir 100 ilmuwan, pengusaha, dan insinyur di seluruh dunia.“Melihat ke tahun 2023, kemajuan berbagai teknologi akan mendorong desain perangkat lunak/perangkat keras serta integrasi teknologi komputasi dan komunikasi. Penerapan teknologi secara luas akan memfasilitasi peluncuran AI dan teknologi digital lainnya di pasar vertikal dan mendorong kolaborasi sektor publik dan swasta serta individu dalam teknologi keamanan dan manajemen keamanan. Inovasi yang didorong oleh kemajuan teknologi dan aplikasi khusus industri mereka telah menjadi tren yang tidak dapat diubah,” kata Jeff Zhang, Head of Alibaba DAMO Academy.Inilah 10 teknologi yang diprediksi Alibaba DAMO akan mengalami kemajuan dan melonjak penerapannya pada tahun 2023 ini dan seterusnya:1. AI Generatif/Generative AIAI generatif menghasilkan konten baru berdasarkan kumpulan teks, gambar, atau file audio tertentu. Saat ini, AI Generatif sebagian besar digunakan untuk menghasilkan purwarupa dan draft yang diterapkan dalam beberapa skenario, seperti permainan, iklan, maupun desain grafis. Seiring dengan kemajuan teknologi di masa depan dan pengurangan biaya, AI Generatif akan menjadi teknologi inklusif yang dapat meningkatkan variasi, kreativitas, dan efisiensi pembuatan konten secara signifikan.Dalam tiga tahun ke depan, DAMO memperkirakan kemunculan model bisnis dan ekosistem yang lebih matang karena AI Generatif dipasarkan secara luas. Model AI generatif akan lebih interaktif, aman, dan cerdas, membantu manusia menyelesaikan berbagai pekerjaan kreatif.2. Dual engine decision intelligenceSebelumnya, metode pengambilan keputusan tradisional didasarkan pada Riset Operasi atau Operations Research. Namun di tengah dunia yang kian kompleks, kemampuan metode ini menjadi terbatas, terutama dalam menangani masalah yang mengandung ketidakpastian besar. Responsnya pun terbilang lambat terhadap masalah berskala besar. Oleh karena itu, dunia akademis dan industripun mulai memasukkan machine learning dalam optimalisasi keputusan. Kedua mesin tersebut saling melengkapi, dan bila digunakan secara bersamaan, dapat meningkatkan kecepatan serta kualitas pengambilan keputusan. Di masa mendatang, teknologi ini diharapkan dapat digunakan secara luas dalam berbagai skenario untuk mendukung alokasi sumber daya yang dinamis, komprehensif, dan real-time, seperti pengalokasian listrik secara real-time, optimalisasi lalu lintas pelabuhan, penentuan apron pesawat atau aircraft stand, dan peningkatan proses manufaktur.Di masa depan, kecerdasan untuk pengambilan keputusan ini diprediksi DAMO akan diterapkan di lebih banyak skenario.3. Keamanan cloud-nativeKeamanan cloud-native diimplementasikan tidak hanya untuk mendapatkan keamanan yang bersifat native pada infrastruktur cloud, tetapi juga akan meningkatkan layanan keamanan dengan memanfaatkan teknologi cloud-native. Walhasil, teknologi keamanan dan komputasi awan menjadi semakin terintegrasi. Kita telah menyaksikan teknologi terapan berkembang dari containerized deployment ke layanan mikro menuju ke model serverless. Dan layanan keamanan pun beralih menjadi layanan yang bersifat native, lebih detail, berorientasi platform, dan cerdas.Dalam tiga hingga lima tahun ke depan, DAMO meramalkan keamanan cloud-native akan menjadi lebih serbaguna dan lebih mudah beradaptasi dengan arsitektur multicloud. Dengan demikian akan menjadi lebih kondusif untuk membangun sistem keamanan yang dinamis, end-to-end, presisi, dan dapat diterapkan pada lingkungan hibrid.4. Model pre-trained multimodal foundationModel fondasi multimodal pre-trained telah menjadi paradigma dan infrastruktur baru untuk membangun sistem artificial intelligence. Sistem AI tengah berevolusi dari sistem mono-modal yang fokus pada teks, percakapan, atau visual, menuju sistem yang bersifat general-purpose. Dan pada inti dari sistem general purpose ini adalah multimodality. DAMO memprediksi, di masa depan, model-model fondasi ini akan menjadi infrastruktur dasar bagi sistem AI untuk gambar, teks, dan audio, dan akan memberdayakan sistem AI dengan kemampuan cognitive intelligence untuk bernalar, menjawab pertanyaan, meringkas, dan menciptakan.5. Arsitektur cloud computing dengan hardware software terintegrasiCloud computing berkembang menuju arsitektur baru yang berpusat di sekitar Cloud Infrastructure Processor (CIPU). Arsitektur software-defined dan hardware-accelerated ini akan membantu mengakselerasi aplikasi cloud dengan tetap menjaga elastisitas dan agility yang tinggi untuk pengembangan aplikasi cloud. CIPU akan menjadi standar de facto layanan cloud computing generasi mendatang dan menciptakan peluang pengembangan baru untuk R&D perangkat lunak inti dan desain chip khusus.6. Predictable fabricPredictable fabric adalah sistem jaringan host-network co-design yang berkembang dengan dorongan kemajuan dalam cloud computing, dan memiliki tujuan “menawarkan layanan jaringan berkinerja tinggi.”Predictable fabric, disebut DAMO, sebagai tren yang tak terelakkan karena kemampuan komputasi dan jaringan saat ini secara bertahap akan bertemu. Dan tren ini mendatangkan manfaat baik di sisi cloud provider maupun konsumen cloud.Perkembangan di bidang ini juga mendorong adopsi predictable fabric di jaringan data center ke jaringan wide-area cloud backbone. 7. Computational imagingComputational imaging adalah teknologi antardisiplin yang tengah berkembang dan memiliki kemampuan mengumpulkan dan memroses informasi optis dengan berbagai dimensi yang tidak dapat dideteksi oleh mata manusia, seperti sudut sinar dan polarisasi. Berbeda dengan teknik pencitraan tradisional, computational imaging memanfaatkan model matematika dan kemampuan pemrosesan sinyal sehingga teknik ini dapat melakukan analisis mendalam terhadap informasi light field. DAMO menyebut hal ini belum pernah ada sebelumnya.Teknologi ini sudah digunakan dalam skala besar pada fotografi ponsel, bidang kesehatan, dan autonomous drivnig. Kedepannya, computational imaging akan terus merevolusi teknologi pencitraan tradisional dan memunculkan aplikasi inovatif serta imajinatif seperti pencitraan tanpa lensa, dan pencitraan Non-line-of-sight (NLOS).8. ChipletDesain berbasis chiplet berfokus pada tiga proses inti: deconstruction, reconstruction, dan reuse. Metode ini memungkinkan para pabrikan memecah System on a Chip (SoC) menjadi beberapa chiplet, membuat chiplet secara terpisah dengan pemrosesan yang berbeda, dan mengintegrasikannya ke dalam SoC melalui interkoneksi dan pengemasan. Dengan cara ini, biaya dapat dipangkas dan memungkinkan sebuah format baru penggunaan ulang hak cipta. Didukung oleh teknologi pengemasan yang canggih, chiplet dapat membawa perubahan baru dalam proses R&D integrated circuit, mulai dari electronic design automation (EDA), desain, dan manufaktur sampai ke pengemasan dan testing. Menurut DAMO, perkembangan di area ini akan membentuk ulang industri chip.9. Pemrosesan dalam memori (Processing in Memory/PIM)Teknologi Processing in Memory (PIM) adalah integrasi CPU dan memori dalam satu chip, yang memungkinkan data diproses secara langsung pada memori. Di masa mendatang, chip PIM diproyeksikan akan digunakan dalam aplikasi yang lebih canggih, seperti inferensi berbasis cloud. Tren ini akan menggeser arsitektur computing-centric tradisional menjadi arsitektur yang data-centric, yang akan berdampak positif pada industri seperti komputasi awan, AI, dan Internet of Things (IoT).10. Urban Digital Twins berskala besarKonsep urban digital twins sendiri telah menjadi sebuah pendekatan baru untuk menyempurnakan tata kelola kota. Dan belakangan, ada sejumlah terobosan di bidang ini. Beberapa teknologi ditingkatkan sehingga memungkinkan penerapan urban digital twin dalam skala besar, seperti dynamic perceptual mapping berskala besar yang dapat menekan biaya modeling, atau online real-time rendering berskala besar yang mengurang response time. Sejauh ini, urban digital twins berskala besar telah membuat kemajuan besar dalam berbagai skenario, seperti tata kelola lalu lintas, pencegahan dan pengelolaan bencana alam. Di masa, DAMO memprediksi, urban digital twins berskala besar akan menjadi lebih autonomous dan multidimensi.</description>
					                </item><item>
						                <title>Cara Menangani Laptop yang Sering Hang</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/cara-menangani-laptop-yang-sering-hang</link>
						                <description>TAGAR.id, Jakarta - Laptop hang merujuk pada keadaan ketika laptop menjadi tidak responsif atau membeku. Ini berarti laptop tidak merespons input pengguna, tampilan tetap tidak berubah, dan Anda mungkin tidak dapat menjalankan atau menutup program apa pun. Pada dasarnya, laptop menjadi terjebak dalam kondisi tertentu dan tidak berfungsi sebagaimana mestinya. Ketika laptop hang, ini bisa disebabkan berbagai faktor seperti:1. Overheating (Panas Berlebihan)Komponen laptop yang panas berlebihan dapat menyebabkan laptop menjadi tidak responsif. Ini bisa disebabkan oleh pendinginan yang buruk atau beban kerja berat.2. Kekurangan Sumber DayaJika laptop tidak memiliki cukup RAM atau daya pemrosesan untuk menjalankan program atau tugas tertentu, bisa menyebabkan laptop menjadi hang.3. Program BermasalahProgram atau aplikasi yang tidak responsif atau bermasalah dapat mengakibatkan laptop hang.4. Driver Tidak KompatibelDriver perangkat keras yang tidak kompatibel dengan sistem operasi dapat menyebabkan masalah kinerja dan mengakibatkan laptop hang.5. Infeksi Malware atau Virus Serangan malware atau virus dapat menyebabkan laptop mengalami masalah hang atau menjadi tidak responsif.6. Kesalahan Sistem OperasiKadang-kadang, kesalahan dalam sistem operasi dapat mengakibatkan laptop menjadi tidak stabil.7. Konflik Perangkat KerasKonflik antara perangkat keras yang berbeda dapat mengakibatkan masalah hang.8. Masalah HardwareKerusakan atau masalah pada komponen hardware, seperti RAM, hard drive, atau motherboard, dapat menyebabkan laptop hang.9. Kinerja TerbebaniJika laptop Anda menjalankan terlalu banyak aplikasi atau tugas yang berat secara bersamaan, ini dapat mengakibatkan beban kinerja yang berlebihan dan mengakibatkan laptop hang.Cara Menangani Laptop yang Sering HangLaptop yang sering mengalami masalah hang atau tidak responsif bisa menjadi sangat mengganggu. Berikut adalah beberapa langkah yang bisa Anda coba untuk mengatasi masalah ini:1. Restart LaptopLangkah pertama yang sederhana adalah dengan merestart laptop Anda. Terkadang, masalah sementara bisa diatasi dengan merestart sistem.2. Periksa Penggunaan Sumber DayaBuka Task Manager (Ctrl + Shift + Esc atau Ctrl + Alt + Delete) untuk memeriksa apakah ada aplikasi atau proses yang memakan sumber daya CPU atau RAM secara berlebihan. Tutup aplikasi yang tidak perlu atau yang menyebabkan masalah.3. Perbarui Sistem Operasi dan DriverPastikan sistem operasi Anda dan driver perangkat keras terbaru. Pembaruan perangkat lunak dapat mengatasi masalah keamanan dan kinerja yang mungkin menjadi penyebab laptop menjadi hang.4. Cek Virus dan MalwareScan laptop Anda dengan perangkat lunak antivirus dan anti-malware yang terpercaya. Kadang-kadang, virus atau malware dapat menyebabkan laptop menjadi lambat atau mengalami masalah hang.5. Hapus File SementaraMembersihkan file sementara, cache, dan file yang tidak diperlukan dapat membantu memperbaiki masalah performa yang buruk.6. Pengaturan Listrik dan BateraiPastikan laptop Anda tidak dalam mode hemat daya yang dapat membatasi kinerja. Juga, jika masalah terjadi saat laptop dihubungkan dengan charger atau baterai, coba ganti mode pengaturan daya.7. Periksa PendinginanOverheating (panas berlebihan) dapat menyebabkan laptop mengalami masalah kinerja. Pastikan ventilasi laptop tidak terhalang dan menggunakan laptop di permukaan datar yang memungkinkan aliran udara yang baik.8. Uninstall Aplikasi Tidak DiperlukanHapus atau uninstall aplikasi yang jarang digunakan atau tidak diperlukan. Terlalu banyak aplikasi yang berjalan dalam latar belakang dapat memengaruhi kinerja.9. Disk Clean-UpGunakan alat Disk Clean-Up bawaan di Windows atau aplikasi pihak ketiga untuk membersihkan file sampah, cache, dan file sementara.10. Defrag Hard Drive (HDD)Jika Anda menggunakan HDD (bukan SSD), Anda dapat mencoba melakukan defragmentasi pada hard drive untuk mengoptimalkan penyimpanan data.11. Periksa HardwareJika masalah terus berlanjut, ada kemungkinan masalah terkait hardware. Anda dapat membawa laptop Anda ke profesional untuk diperiksa lebih lanjut.Jika setelah melakukan langkah-langkah di atas masalah masih berlanjut, mungkin ada masalah yang lebih serius dengan komponen laptop atau sistem operasinya. Dalam kasus seperti itu, lebih baik mendapatkan bantuan dari teknisi atau profesional IT yang terampil. </description>
					                </item><item>
						                <title> Pilot Robot atau PIBOT dengan Teknologi Kecerdasan Buatan</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/-pilot-robot-atau-pibot-dengan-teknologi-kecerdasan-buatan</link>
						                <description> Sebuah tim peneliti Korea Selatan telah mengembangkan pilot robot humanoid canggih yang disebut PIBOT, yang dapat memahami pedoman penerbangan dan mengoperasikan seluruh proses penerbangan dengan menggunakan teknologi kecerdasan buatan (AI – artificial intelligence). Tim peneliti yang dipimpin oleh dosen teknik elektro di Korea Advanced Institute of Science and Technology (KAIST), David Hyunchul Shim, mengatakan PIBOT adalah pilot humanoid pertama di dunia yang berbasis pada teknologi Large Language Model (LLM), yang memungkinkan robot memahami panduan penerbangan yang ditulis dalam bahasa manusia.“Autopilot konvensional hanya bisa mengontrol kecepatan, ketinggian, atau arah, tapi pilot robot kami, PIBOT, bisa menangani semua yang ada di pesawat termasuk menghidupkan dan mematikan mesin dan menerbangkan pesawat, lepas landas dan mendarat, semuanya," ujar Shim. Dalam situasi darurat, PIBOT dapat merespons dengan cepat tanpa panik dan mencari rute aman, karena dapat segera mengingat manual pengoperasian pesawat dan prosedur Quick Referrence Handbook (QRH), dengan menggunakan teknologi ChatGPT. Untuk pengoperasian yang presisi, PIBOT memiliki kamera di bagian muka, lengan, dan bagian depan tubuhnya untuk membantu mengidentifikasi dan memanipulasi berbagai sakelar dengan lengan robotik di lingkungan ydi dalam dan luar pesawat.Simulator dek penerbangan Boeing 787 Dreamliner Engineering di Seattle, Washington, DC, AS. (Foto: voaindonesia.com/Reuters)Robot ini juga dapat menghafal seluruh peta navigasi Jeppesen, hal yang mustahil dilakukan oleh pilot manusia. Peta navigasi Jeppesen adalah peta topogorafi yang menjadi alat bantu navigasi pesawat atau kapal laut. “Pilot manusia memang hebat dan memahami konteks serta menangani situasi yang kompleks, namun mereka sering kali gagal mengingat secara detil panduan penerbangan, terutama ketika mereka sedang menghadapi masalah. PIBOT mampu memahami dan mengingat secara harfiah semua yang ada dalam panduan, dan kemudian mereka dapat menjalankannya tanpa emosi apa pun. Artinya tidak ada kepanikan dalam situasi darurat. Mereka dapat menangani situasi tersebut sesuai dengan panduan dalam hitungan mikrodetik," papar Shim.Tim peneliti sejauh ini sudah menguji PIBOT dalam simulator penerbangan. PIBOT terbukti mampu melakukan seluruh proses penerbangan, mulai dari menyalakan mesin, melaju di landasan pacu, lepas landas, terbang, dan mendarat. Tim tersebut berencana menguji PIBOT pada pesawat ringan sungguhan dalam beberapa tahun lagi. Shim menambahkan bahwa PIBOT-- dengan tinggi sekitar 160 sentimeter dan berat 65 kilogram -- berukuran seperti manusia, Robot ini berpotensi ditempatkan tidak hanya di pesawat terbang, tetapi juga di berbagai kendaraan termasuk mobil, tank, ekskavator, dan kapal selam.</description>
					                </item><item>
						                <title>FBI Keluarkan Peringatan Terkait dengan Bahaya Kecerdasan Buatan</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/fbi-keluarkan-peringatan-terkait-dengan-bahaya-kecerdasan-buatan</link>
						                <description>TAGAR.id - Ketika banyak orang di Amerika Serikat (AS) mulai menjajaki cara menggunakan kecerdasan buatan (artificial intelligence/AI) untuk membuat hidup mereka lebih mudah, musuh-musuh AS dan geng-geng kriminal juga mulai bergerak maju dengan rencana untuk mengeksploitasi teknologi tersebut dengan mengorbankan warga AS. Direktur Biro Penyelidik Federal AS (Federal Bureau of Investigation/FBI), Christopher Wray, mengeluarkan peringatan tersebut pada Senin, 18 September 2023, dalam sebuah konferensi keamanan siber di Washington bahwa kecerdasan buatan, atau AI, “sudah siap untuk disalahgunakan.”“Penjahat dan pemerintah asing yang bermusuhan sudah mengeksploitasi teknologi tersebut,” kata Wray, tanpa menjelaskan secara spesifik. “Meskipun AI generatif dapat menghemat waktu masyarakat yang taat hukum dengan mengotomatisasikan tugas-tugasnya, AI generatif juga dapat mempermudah pelaku kejahatan untuk melakukan hal-hal seperti menghasilkan deepfake (manipulasi penampilan wajah) dan kode-kode berbahaya serta dapat menyediakan alat bagi pelaku penipuan untuk mengembangkan sistem yang semakin kuat, canggih, dan dapat disesuaikan dengan kebutuhan), dan kemampuan yang terukur,” katanya. Para pejabat FBI, misalnya, pada Juli 2023 memperingatkan bahwa ekstremis kekerasan dan teroris telah bereksperimen dengan AI untuk membuat bahan peledak dengan lebih mudah. Mereka mengatakan semakin banyak penjahat yang tampaknya tertarik pada teknologi untuk melakukan segala hal, mulai dari kejahatan kecil hingga pencurian uang. Namun, China adalah negara yang menjadi penyebab utama kekhawatiran ini.Taksi Cruise yang menggunakan mobil swakemudi dengan teknologi kecerdasan buatan sedang menjemput penumpang di Distrik Mission, San Francisco, 15 Februari 2023. (Foto: voaindonesia.com/Terry Chea/AP Photo)Para pejabat Badan Keamanan Nasional (National Security Agency/NSA) telah memperingatkan bahwa Beijing mulai menggunakan AI untuk menyebarkan propaganda melalui saluran berita palsu tahun lalu.“Ini hanyalah puncak gunung es,” kata David Frederick, asisten wakil direktur NSA untuk China, pada pertemuan puncak keamanan siber sebelumnya bulan ini. “Kecerdasan buatan akan memungkinkan operasi pengaruh jahat yang lebih efektif,” tambahnya. Kekhawatiran seperti ini didukung oleh perusahaan-perusahaan keamanan siber swasta. Microsoft, misalnya, pada awal bulan ini memperingatkan bahwa para aktor dunia maya yang terkait dengan China telah mulai menggunakan AI untuk menghasilkan “konten yang menarik perhatian” untuk upaya disinformasi yang telah menarik perhatian para pemilih di AS. “Kita memperkirakan China akan terus menyempurnakan teknologi ini dari waktu ke waktu, meskipun masih harus dilihat bagaimana dan kapan China akan menerapkannya dalam skala besar,” kata Microsoft. Sementara itu, China telah berulang kali membantah tuduhan bahwa pihaknya menggunakan AI secara tidak patut.</description>
					                </item><item>
						                <title>Cara Kecerdasan Buatan Ubah Dunia Pendidikan</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/cara-kecerdasan-buatan-ubah-dunia-pendidikan</link>
						                <description>TAGAR.id – Alat kecerdasan buatan generatif, seperti ChatGPT, memicu diskusi mengenai transformasi bersejarah di berbagai bidang, termasuk pendidikan dan penelitian akademis.Bagaimana kecerdasan buatan (AI) generatif, seperti ChatGPT, akan mengubah pendidikan dan penelitian akademis? Guru-guru di seluruh dunia membahas tantangan dan manfaat yang mungkin diperoleh dari penggunaan AI dalam pekerjaan mereka.Beberapa pihak melihat sejumlah manfaat dari kemampuan teknologi itu untuk memproses informasi dan data, yang dapat memberikan landasan analisis kritis yang lebih mendalam bagi manusia.Sedangkan sisanya khawatir para pelajar akan mengandalkan AI untuk mengerjakan tugas dan menyontek. Saat ditanya apakah pelajar sebaiknya diizinkan menggunakan AI generatif sebelum ada kebijakan lebih lanjut, dosen KTH Royal Institute of Technology Prosun Bhattacharya mengatakan: “Terus terang tidak.”Tanda AI (kecerdasan buatan) terlihat pada Konferensi Kecerdasan Buatan Dunia di Shanghai, China, 6 Juli 2023. (Foto: voaindonesia.com/Reuters)Di Universitas Lund Swedia yang terkemuka, pengajar memutuskan siswa mana yang boleh menggunakan AI untuk membantu mereka mengerjakan tugas.“Kami tidak mau ada larangan. Solusinya, kami mempunyai pendekatan yang bersifat permisif, yaitu Anda boleh menggunakannya (AI, red.) selama Anda yakin bahwa penilaiannya valid. Maksudnya, ia menguji hasil yang memang ingin kami ujikan, dan bahwa hasilnya aman, yang berarti kami tahu siswa itu mengerjakan tugas yang kami nilai. Itu tidak selalu mudah, tapi akan membaik seiring waktu," jelas Rachel Forsyth, manajer proyek di Kantor Pengembangan Strategis kampus itu. Hal serupa juga diberlakukan Universitas Hong Kong. Mereka mengizinkan penggunaan ChatGPT dalam batasan yang ketat. Diluncurkan perusahaan OpenAI – yang didukung Microsoft – pada November 2022, ChatGPT menjadi aplikasi dengan pertumbuhan tercepat di dunia hingga saat ini. Alat AI generatif seperti ChatGPT memanfaatkan pola bahasa dan data untuk menghasilkan apa pun, mulai dari esai, video hingga perhitungan matematis yang di permukaan menyerupai hasil buatan manusia.Organisasi Pendidikan, Ilmu Pengetahuan dan Kebudayaan PBB – UNESCO- belum lama ini meluncurkan pandual global pertama tentang GenAI dalam dunia pendidikan.Panduan itu menguraikan langkah-langkah yang harus diambil dalam bidang-bidang seperti perlindungan data dan revisi undang-undang hak cipta. Panduan itu juga mendesak negara-negara untuk memastikan para guru memperoleh keterampilan AI yang diperlukan. Professor Prosun Bhattacharya di KTH Royal Institute of Technology, Stockholm, mengatakan, mahasiswa tidak sepatutnya diizinkan menggunakan teknologi baru itu sebelum adanya kebijakan yang mengaturnya.ChatGPT, chatbot AI yang dikembangkan oleh OpenAI, terlihat di situs webnya pada gambar ilustrasi ini. (Foto: voaindonesia.com/REUTERS/Florence Lo)“Karena menurut saya, ini akan sangat berdampak pada kemampuan belajar para siswa, karena saat ini ilmu pengetahuan diperoleh dengan membaca buku, membaca artikel riset atau karya lainnya, yang tidak bisa digantikan informasi yang dihasilkan secara artifisial," katanya. Apakah pelajar dapat bergantung pada AI untuk mengerjakan tugas mereka dan mencontek? Di seluruh dunia, selama puluhan tahun, perangkat lunak Turnitin menjadi salah satu cara utama untuk memeriksa ada-tidaknya plagiarisme. April lalu, perusahaan software itu meluncurkan sebuah alat kecerdasan buatan untuk mendeteksi konten buatan AI.Turnitin menyediakan alat itu secara gratis kepada lebih dari 10.000 institusi pendidikan di seluruh dunia, meski ia berencana untuk membuatnya berbayar mulai awal 2024. Sejauh ini, alat pendeteksi AI milik Turnitin itu telah menemukan bahwa hanya 3% pelajar yang menggunakan AI dalam lebih dari 80% tugas mereka. Beberapa pelajar mengaku jalan yang harus ditempuh masih panjang untuk membuat teknologi AI dapat digunakan selayaknya. Panduan UNESCO belum lama ini juga memperingatkan risiko perpecahan masyarakat yang semakin dalam akibat alat AI generatif, karena kesuksesan seseorang dalam pendidikan dan perekonomian semakin bergantung pada akses listrik, komputer dan internet, yang tidak dimiliki masyarakat miskin. “Teknologi adalah sebuah alat. Ia sendiri netral, tidak memberikan dampak positif. Tapi cara kita menggunakan teknologilah yang menentukannya. Lalu kita membutuhkan sebuah ekosistem, yang dapat benar-benar kita renungkan kembali, yang dapat benar-benar kita bentuk lagi demi masa depan pendidikan," papar Asisten Direktur Jenderal UNESCO bidang pendidikan, Stefania Giannini. </description>
					                </item><item>
						                <title>Steam Bikin Halaman Khusus IGDX 2023, Isinya Kumpulan Game Buatan Indonesia</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/steam-bikin-halaman-khusus-igdx-2023-isinya-kumpulan-game-buatan-indonesia</link>
						                <description>BALI, KOMPAS.com - Kementerian Komunikasi dan Informatika (Kominfo) dan Asosiasi Game Indonesia (AGI) kembali menggelar ajang temu pengembang (developer) dan penerbit (publisher) game bertajuk Indonesia Game Developer Exchange (IGDX) 2023. Menjelang acara yang digelar selama tiga hari (11-13 Oktober 2023) di The Stones Hotel, Legian, Bali ini, Kominfo dan AGI menggandeng platform distribusi game Steam untuk membuat halaman khususu IGDX 2023. Halaman khusus tersebut, berisi daftar game-game indie terbaru buatan developer lokal yang akan dipamerkan (showcase) di IGDX 2023. Beberapa di antaranya seperti Kiss: Kpop Idol Stories - Road to Debut buatan Wisageni Studio, Kejora buatan Berangin Creative, Tanasurga buatan Rainman Studios dan Niji Games, DreadHaunt buatan Digital Happiness, Afterlove EP buatan Pikselnesia, dan masih banyak lagi. Baca juga: IGDX 2023 Digelar di Bali, Libatkan Lebih Banyak Developer dan Publisher Game Selain melihat daftar game yang akan dipamerkan, pengguna juga bisa memainkan versi demo dari game-game baru buatan developer lokal tersebut. Game-game ini tentunya belum resmi dirilis dan akan dipamerkan di IGDX 2023. Lihat Foto Suasana Indonesia Developer Game Exchange (IGDX) yang berlangsung di Bali, Oktober 2023.(KOMPAS.com/Bill Clinten.) Di samping game-game yang belum dirilis, laman hasil kerja sama Steam dan penyelenggara IGDX 2023 tersebut juga menampilkan sejumlah game lokal populer yang sudah meluncur beberapa waktu belakangan. Gamer juga bisa memainkan versi demo dari game-game tersebut sebelum membelinya. Beberapa game yang ada di laman IGDX 2023 mencakup Hello Goodboy buatan Rolling Glory Jam, Faerie Afterlight bikinan Clay Game Studio, A Space for the Unbound buatan Mojiken Studios, Coffee Talk Episode 2: Hibiscus & Butterfly bikinan Toge Productions, dan masih banyak lagi. Penasaran game-game baru buatan developer Indonesia apa saja yang akan dipamerkan di IGDX 2023 nanti? Daftarnya bisa disimak dalam laman Steam Store yang bisa diakses di tautan berikut ini.</description>
					                </item><item>
						                <title>Raspberry Pi 5 Dirilis, Lebih Kencang dan Lebih Mahal </title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/raspberry-pi-5-dirilis-lebih-kencang-dan-lebih-mahal-</link>
						                <description>Jakarta - Meski awalnya sempat diragukan akan meluncur tahun ini, Raspberry Pi 5 akhirnya dirilis. Komputer mikro tersebut tampil dengan spesifikasi yang lebih kencang, tapi juga harga yang lebih mahal.Raspberry Pi 5 adalah Raspberry Pi pertama yang hadir dengan chip khusus yang memang dibuat untuk mereka. Otaknya adalah prosesor quad core 64 bit Arm Cortex-A76 yang beroperasi di 2,4GHz, sekitar 2-3 kali lebih kencang dibanding Raspberry Pi 4 keluaran empat tahun lalu.Prosesor tersebut dipasangkan dengan chip grafis VideoCore VII 800MHz, yang menurut Raspberry Pi Foundation, punya peningkatan performa yang signifikan dibanding pendahulunya.Jakarta - Meski awalnya sempat diragukan akan meluncur tahun ini, Raspberry Pi 5 akhirnya dirilis. Komputer mikro tersebut tampil dengan spesifikasi yang lebih kencang, tapi juga harga yang lebih mahal.Raspberry Pi 5 adalah Raspberry Pi pertama yang hadir dengan chip khusus yang memang dibuat untuk mereka. Otaknya adalah prosesor quad core 64 bit Arm Cortex-A76 yang beroperasi di 2,4GHz, sekitar 2-3 kali lebih kencang dibanding Raspberry Pi 4 keluaran empat tahun lalu.Prosesor tersebut dipasangkan dengan chip grafis VideoCore VII 800MHz, yang menurut Raspberry Pi Foundation, punya peningkatan performa yang signifikan dibanding pendahulunya.</description>
					                </item><item>
						                <title>Microsoft Pastikan Bing AI Berbasis GPT-4 Selalu Tersedia Gratis</title>
						                <link>http://localhost/himatifuq/berita/detail/microsoft-pastikan-bing-ai-berbasis-gpt4-selalu-tersedia-gratis</link>
						                <description>Chatbot artificial intelligence (AI) ChatGPT sukses menjadi inspirasi perusahaan raksasa teknologi lainnya untuk meluncurkan layanan serupa.Saat ini pengguna yang merasakan teknologi ChatGPT 4 milik OpenAI harus menjadi pelanggan premium yang harus mengeluarkan biaya setiap bulannya.Sedangkan, layanan Microsoft Bing berbasis ChatGPT 4 bisa Anda nikmati tanpa biaya. Kali Microsoft tegas menyatakan bahwa Microsoft akan terus menyediakan Bing AI berbasis GPT4 secara gratis.Hal itu menjadi pertanyaan oleh pengguna karena Microsoft telah menghadirkan layanan Bing AI versi enterprise berbayar. Pengumuman terbaru tentang Bing Chat enterprise tidak akan berdampak pada pengalaman menggunakan AI saat ini."Pengguna tetap bisa mengakses Bing AI secara gratis melalui Edge dan Windows Copilot," tulis Microsoft dalam blognya.Microsoft juga berkomitmen akan mengembangkan Bing Chat ke lebih banyak produk dan tidak akan membebankan biaya kepada pengguna untuk menggunakan AI tersebut.Saat ini pengembangan Bing AI menggunakan model bahasa besar (LLM) yang dilatih oleh Microsoft dan OpenAI, menggunakan neural network dan big data dari berbagai sumber seperti buku, riset, dan lain-lain.Bing juga telah dilatih menggunakan hasil pencarian, memungkinkan AI untuk mencari di web, merangkum data, dan berinteraksi dengan pengguna.Microsoft juga telah menghadirkan berbagai peningkatan gratis pada Bing.com. Salah satu diantaranya adalah fitur "Visual Search" yang menggunakan model GPT-4 dari OpenAI untuk mengenali gambar dan memberikan deskripsi serta informasi yang relevan berdasarkan gambar yang diunggah pengguna.Fitur Pencarian Visual ini tersedia di Bing.com, Microsoft Edge, dan aplikasi mobile. Selain itu, Microsoft sedang mengembangkan dukungan "no search" untuk Bing AI, yang akan menghadirkan pengalaman pencarian yang lebih mirip dengan ChatGPT.</description>
					                </item></channel>
  	</rss>